「社會信用評分」証明港獨先係唯一出路

就算擋住送中惡法
中共咪推第二樣嘢搞鳩你香港人囉
仲有九萬幾樣嘢排住隊嚟玩你香港人
睇你擋得幾多樣

年年月月日日咁出嚟反呢樣反嗰樣
就算全部嘢都咁好彩俾你擋走晒
年輕人用晒啲時間去搞抗爭
冇時間培養多方面嘅興趣、知識、手藝
長遠嚟講都一定對社會發展有影響

你諗下當一個社會嘅大部分年輕人最叻嘅知識就係起路障，最豐富嘅醫學常識就係用乜嘢去緩解催淚煙同胡椒噴霧
呢個社會就算唔死都走唔得遠

唔好咁天真以為有普選就擋得住呢啲嘢
因為憲政規定下特首依然要向中共交代：
基本法第四十八條（八）
「執行中央人民政府就本法規定的有關事務發出的指令」
上面呢句嘢講撚完㗎喇，唔好諗住普選之後個特首就唔洗聽中央支笛
如果你仲有無謂幻想覺得到時佢會聽民意
咁你真係弱智到冇藥醫

我知好撚多人突破唔到心理關口
覺得香港獨立唔到
總會有藉口俾自己拒絕真正嘅改變
唔緊要，到他朝一日連買張機票去日本玩幾日都買唔到嗰陣，你就會知道你今日呢個所謂「心理關口」係幾撚on9

推

所以話有基本法，就唔會有真普選
睇下咁多dq事件就知，話可以修改基本法嘅，都係保皇黨，同當年梁啟超鼓吹君主立憲一樣

真心問 有冇人肯搞港獨?

我冇野講

完全駁唔到
所有野都有眼睇
中共啲仆街野開始浮得勁
年輕一代亦都有心有力去反抗，爭取民主
係時候要食住個勢

後生既冇問題，問題係要令中年乃至老年都認同

其實係，一日唔獨立，我地都處於被動
好彩既頂到一波，都自損50，下一次如果頂唔到呢
倒不如一勞永逸

搵咩撐腰
香港警察政府？

樓上高質討論

唔洗講港獨 有普選同埋取消50年果個限期 香港就同自治無分別 否則而家得地點反抗都好 到左2047香港都係898

push

第一:民意未到呢個位，你睇陳巧文就個，你件事岩堅持攪無人支持都係錯。
第二:當你有民意全部人支持港獨，佢名正言順直接出解放軍，你睇烏克蘭革命就知，只要你係國家內戰，外國係無辦法出兵幫，你一出兵去其他國家=第三次世界大戰，事實香港係中國內部地區，你無軍力，人地出老解開好快玩完。
第三:其他資源問題，軍力無都算，水都無，食物又無，點獨呀。

Ching心水清

結論係，港獨真係無可能，你情願永續一國兩際或者買島自己搬人走

印象中幾年前練乙錚寫過一篇法理港獨，不過搵唔返原文
佢嘅講法唔洗下下都要打仗先獨立到
當然，共產黨唔會咁易放過香港，不過外國出兵介入唔係未試過，南斯拉夫內戰嗰陣就有出過

時事台都開ok？

唔係應該話自己有個政府 再叫外國支持 然後叫佢地幫手？

一講班友又話你係鬼
成日自己人打自己人
痴撚線
同埋有班人真係甘心做中國人
唔想脫離中國

lm

其實好多嘢都可以用錢買嘅
包括軍隊（啲人係咪已經唔記得香港曾經有啹喀兵？）
而新加坡同以色列嘅海水化淡技術已經好成熟

不過前提係啲錢冇拎晒去起大白象工程同人工島

呢篇？

唔係，登喺信報的
出完嗰篇之後佢喺信報個專欄就俾人cut走咗
之後先改去生果報出專欄

咁應該係指呢篇 ？

信報 2016年7月25日

全城聚焦港獨 雞蛋滲進高牆

梁天琦等一代佔運人參選立會，西環押着特府發功，由選管會出面要求參選人簽署「反獨確認書」，力阻本民前及一眾離心主義問政團體透過取得選票入局。這一招看似凌厲進取，實質上卻是一種守勢：兵臨城下，一股「理應」不成氣候的政治力量已然逼得政權採取前所未有的防禦措施，試圖使出法外（extra legal）手段直接剔除對手。士急馬行田，未嘗不可以止住這一波分離主義攻勢，但是由於手法太卑劣，高牆就算擋得住雞蛋，人心也會逐漸偏向雞蛋那邊；「五十年不變」之後，人們會記得港獨是怎樣煉成的。

法外打壓v法理港獨

香港獨立的主張，不可能在《基本法》生效的情況之下成為事實，這點是無可置疑的；不必勞煩解放軍動武制止，絕大多數重視法治的香港人，也會因為「獨立」在現行體制之下沒有清晰法理基礎而不予支持。反過來說，假若香港像蘇格蘭那樣，有一條合法通往獨立之路的話，搞一次正式的公投，Hexit的支持者絕對不會少；便是各色中華主義人，很多也會認為一個獨立的「中華香港」，優於一個中門大開日漸與「一國」融合的「兩制」。因此，香港今天的「獨」與「不獨」，不賴於情與理，而只繫於一個「法」字。

這就是為什麼迄今為止的所有分離主義思想——無論歸英派、歸台派、城邦派、永續派、自決派、獨立派，說法或是直指2047，或是以修改《基本法》為前提——貿然尋求馬上脫離現有框架、今天明天就另起爐灶割地分治的具體主張，根本上不存在。香港眾志的黃之鋒、羅冠聰等人談的是「2047二次前途問題公投」；自決派當中傾向獨立的年輕人如游蕙禎、梁天琦等，強調的是香港人「法律上都有討論2047後香港前途的自由」。由此可見，法理上而言，上述各派的自決言論和分離主義主張，是與擁護現存《基本法》及効忠今天的香港特別行政區的要求沒有牴觸的【註1】。

上述兩種合法的、有清楚界定的先決條件或前提的獨立主張，我們不妨稱之為「法理港獨」。法理港獨除了合法，更重要的是對現政權（包括特區和北京政權）都沒有即時的危害性，因為所主張的獨立行為，都是在2047年及後、或者是《基本法》作了充分修改之後的事，劉兆佳等人指他們危害「國家安全」，無疑是三分顏色上大紅。

當然，適合作為法理港獨先決條件的，不止上述兩個，筆者就曾經指出其他四個，包括：一、「國祚盡時的港獨」：類似清末的各省獨立、聯省自治，或網上說的「支爆港獨」——支那內爆時的港獨（後者太不給北京顏面，不是好叫法）；二、「雙贏港獨」：這裏的先決條件是設計出一種北京也會受益且欣然接受的港獨（那無疑很困難，但政治就是「不可能的藝術」，況且凡人皆理性，遠禍害而趨利益）；三、「研究型港獨」：以嚴格的學術態度正反面研究和論述港獨；四、 「『要項違約』之下的港獨」：《基本法》是北京和港人之間的一個契約，北京若在重要事項上違約，整個契約便失效，實踐港獨於是不違法（這是「你不仁、我不義」情況下的港獨，最為不理想）【註2】。

綜合而言，與提倡並實踐馬上的、無條件的可能違法的港獨不同，上述六種情況/先決條件底下的港獨，都不違法（或者無法可違）；闡釋乃至鼓吹這六種條件港獨，當然也是合法的。這就是法理港獨的要義。法理港獨的嚴格實踐者如果被當局起訴，打官司一定贏，那是簡單邏輯，除非香港連司法制度也整個給河蟹了。

由於法理港獨是合法的，既清晰且文明，當局如果要打壓，用的惟有是骯髒的法外打壓。如果特府透過選管會搞參選確認書，企圖篩走主張法理港獨的參選人的話，就是一種典型的法外打壓了。《基本法》如同所有文明世界的憲法一樣，都包含完備的修改辦法，這意味《基本法》條文不一定是永恒真理，任何原則章節字眼，在某些情況底下都是可以修改的，反對現存的某些部分並提出修改意見，本身並不違法。有些官員（包括林鄭月娥）以為拿「大是大非」為幌子，便可以繞過法治，把一些合法的行為說成非法，那是對法治的粗暴破壞。大家記得，大陸搞「無產階級文化大革命」，過程中數不清的反人類暴行，都是在「大是大非」的幌子、棍子之下發生的。

法治就是法治，之下的是與非，哪有聽說過因為官員說是大，便小也變大，說小，便大也變小，非變成是、是變成非的呢？法理港獨很普通、很卑微，不誇張更不囂張，不過是一種合法的言論和行為而已；如果有人因為實踐了而遭受權力打壓，這只能證明權力不義。

有人會問：在香港談法理港獨，不是跟民進黨在台灣搞「法理台獨」一樣嗎？不是的。法理台獨是在符合台灣的中華民國憲法的規條（包括修憲規條）之下進 行的台獨，與大陸的憲法必然有牴觸，是一種兩個憲法之間的矛盾，大陸為此而大動肝火甚至大動干戈，雖然是壞事，但從大陸本身的憲法觀點看，起碼還是「講得通」的。但是，上面說的法理港獨，卻完全符合「一國」之下的有關法律（《基本法》是中華人民共和國制定的法律，也是適用於香港的唯一一套中國法律），不是 兩套憲法之間的對抗，所包含的、提倡的內容，任何港人都可以反對或支持，不存在權力打壓的空間，如同有人提議修訂「同志平權婚姻法」一樣，儘管有人聽了火冒千丈要口誅筆伐，卻是完全受法律保護的；北京要打壓法理港獨，本身就違反了自己的法律。在這個關鍵之處，法理港獨與法理台獨迥然有異！

港人愛國：實況還是誤解？

為什麼九七之後十多二十年之際，香港出現一股分離主義思潮，起初不少人還認為是微不足道不成氣候的，但沒幾年就表現了強大的生命力，以致當權者不得不冒着公然違反法治的指摘而揮大棍打擊之，欲置之死地而後快？坊間對此有兩個解釋，一個是官方的，一個是傳統泛民的。

官方的最一般公開說法，認為大多數港人是「愛國的」，不穩定因素如分離主義思潮在香港蔓延，是美英等敵國為抑制中國崛起，收買一小撮壞分子誤導大多 數不明真相的市民的結果。其真正的、半公開的想法，則與此有一個分別，說的是：大多數港人的「殖民奴性」很重，基本上心底裏不愛國、未回歸，所以外國勢力才有機可乘（按後者思路，香港的人心問題主要不能靠宣傳教育去解決，而必須有其他兩手準備，一是防範於未然，一是在關鍵時刻下重手，違法與動武亦在所不 惜）。

傳統泛民的說法，則認為大多數港人在不同程度、某種意義而言都是愛國的，發展到今天的這個田地，乃是三任特區政府多行不義、加上北京愈來愈肆意破壞「一國兩制、港人治港、高度自治」承諾的結果（按這個思路，只要京港統治集團痛改前非，香港還是可以回到愛國正路上的）。

兩個說法都包含若干錯誤的元素。不過，關於港人到底有多「愛國」，北京那真正的、半公開的想法，筆者認為比傳統泛民的估計更接近真實。舉一個新鮮熱辣的事例，或可作為旁徵。

1970年，日中戰爭完結後的第25年，中日之間發生了釣魚台主權衝突，在美歐引起了保衞釣魚台運動，影響了香港，直接帶動了1970-76年之間 的以「認中關社」為旗幟的香港學運。這個首先在美歐各國的港、台留學生當中興起的愛國運動，的確有點波瀾壯闊的氣勢，但是論人數比例，整個運動不過是佔了當時當地的華人裏的極少數，儘管它造就了一批真正的愛國者，其中有些今天還在社運的崗位上扮演中流砥柱的角色。筆者記得，當時的一個估計是，參與運動的北 美華人留學生和學者，只佔總人數的0.5-1%。

相比，本月12日，中國（就包括台灣罷）幾乎輸掉了整個南海上的主權，350萬平方公里的中國「歷史性海域」頓時成為外國戰艦可以自由巡航的公海，島嶼和礁石周圍的海權忽然消失了99%，損失比釣魚台事件中失去的大不知多少萬倍。當年保釣運動的一個矛頭，直指當時的中華民國外交部長周書楷，駐美大使沈劍虹更成為保釣示威者的眾矢之的。可是，南海仲裁之後，海內外的香港人儘管消息很靈通，有互聯網的關係，知道南海內情的人比當年知道釣魚台的恐怕多得 多，但無論運動中人還是一般市民，這次卻絕大多數渾然無覺。對領土領海的態度，應該是不受政黨政治影響的，但這次因文化歷史山川河嶽等最根本因素而愛國的香港人，看來不多。或者，應該有另一種論述。

愛國心力的諧振子模型

自古以來，在香港這片土地上的島民邊民，根本就是對中原發生的事不太有興趣的旁觀者；滿清的統治並不見得對他們很有益，割讓給英國之後，雖然淪為二 等人，但在大清統治之下，不是滿族的，不都是二等人嗎？何況英治之下還有各種實際好處。不過，後來的幾件歷史大事，的確增強了香港人的愛國心，這包括抗日 戰爭香港淪陷，1949年、62年、70年代幾批大陸人的南來，八九天安門事件，還有零零星星的比較小的事件例如零八京奧、汶川地震等，都帶動了港人的愛 國熱情。但是，這些事件的震盪一過去，幾個半衰期之後，影響便歸零，香港人的那份旁觀者愛國感，回復到原來甚低的長期歷史水平。這樣看歷史，當然是用了古 典力學裏的「受隨機外力所驅的阻尼諧振子模型」（stochastically driven damped harmonic oscillator model）。

歸根究柢，島民邊民更關心的，好歹是自己的那份生活方式、風俗和宗教信仰。這不僅是原住民、蜑家人如此，便是不少南來人，一兩代之後便急速同化，開始用島民邊民的眼光看自己看北方。這恐怕才是「自然獨」的歷史根源，比一般以為的久遠得多。

在古代，島民邊民的文化經濟不如中原人，對中原的態度尚且如此；到近代（特別是上世紀五十至九十年代），文化經濟發展水平剛好倒過來了，而且差距非 常大，那就更不消說。到了這十幾年，香港再次翻轉，這次主要是政治上的；本地人眼看要給落後的中原文化經濟人統治了，反響當然非常大。導致八九愛國震盪的 外力衰竭、香港人的愛國感回復到甚低的長期歷史水平之後，逼着與北方融合的外力遽然而至；香港這個以「久遠自然獨」為基調的諧振子於是產生強大的排拒、離 心運動，乃是自然不過，北方人卻大惑不解。

從模型的角度看，傳統泛民以個別事件例如八九民運期間百萬人上街推導出的「港人大多數愛國」的論述，很可能包含了一種偏差。那個運動裏的領導固然愛 國（應該是屬於保釣那一屆的），但群眾參與的意識和潛意識動機卻未必一致，甚至可能是相反的。至於京港當權派的看法，認為香港人基本上不愛國是對的，卻找 錯了主因，沒看到「久遠自然獨」的一面，誇大了英國殖民統治的奴化作用。

大陸「確認書」文化搬到香港

遠的不說，就看佔運以來港台演藝界裏頭發生的事。在香港，何韻詩、黃秋生等，因為同情社運，受到大陸的嚴重打壓，事業受影響。在台灣，周子瑜因「國 旗事件」受無情對待；近期更有戴立忍被指為台獨，失去電影合約。那些都是中共瞄準藝人的飯碗，要求他們在政治上就範，低頭効忠「祖國」。本周因立法會選舉 而出現的確認要求，則是赤裸裸的政治壓迫，再不需要什麼「賺中國人的錢、還在中國人的背上砍一刀」之類的說法（那到底是一個打壓「理由」），而是要打你就打你。

這些打壓，可能都有一定的阻嚇作用，產生一時的「成績」，但副作用卻往往意想不到。在台灣，大陸對藝人的打壓幫助民進黨在年初雙料選舉中大勝，獲得 了完全執政權。在香港，藝人本來並不政治性，他們的粉絲更絕少有什麼仇共傾向，很多卻都因為替自己的偶像感到不平而恨上共產黨、梁振英。這些影響，多少會 在9月的選舉中呈現，但更重要的，可能是更厲害地鼓動了港獨思潮。選管會出手「排獨」，不智地「確認」了港獨的廣泛存在。這是中共繼藏、疆、蒙、台之後， 要直接用政治權力打壓的第五獨，在祖國的周邊上，自我完成了一整個包圍圈。

練乙錚 特約評論員

註1：香港眾志的網址在：
註2：有關的文章可參看： ... ID=0000032000001657

所以美帝個香港人權民主法案, 只有為立法會普選 set deadline (2020).
特首擺明係傀儡, 由泛民/本土控制嘅立法會反而可以擋住唔少惡法.

都唔係
再早過呢篇
但呢篇有講到之前法理獨立嘅4個point：
//作為法理港獨先決條件的，不止上述兩個，筆者就曾經指出其他四個，包括：一、「國祚盡時的港獨」：類似清末的各省獨立、聯省自治，或網上說的「支爆港獨」——支那內爆時的港獨（後者太不給北京顏面，不是好叫法）；二、「雙贏港獨」：這裏的先決條件是設計出一種北京也會受益且欣然接受的港獨（那無疑很困難，但政治就是「不可能的藝術」，況且凡人皆理性，遠禍害而趨利益）；三、「研究型港獨」：以嚴格的學術態度正反面研究和論述港獨；四、 「『要項違約』之下的港獨」：《基本法》是北京和港人之間的一個契約，北京若在重要事項上違約，整個契約便失效，實踐港獨於是不違法（這是「你不仁、我不義」情況下的港獨，最為不理想）【註2】。//

大肆宣傳信用系統 監控燈柱， 只會更多人出黎

支持

推俾更多人睇

港獨係出路
不過而家講港獨普遍大眾未接受到
唔係因為唔現實
係因為呢幾年"港獨"呢個名詞畀人打咗太多毒針
啲人一聽就反感
而家要做嘅野係唔講獨，但係做獨嘅準備
e.g 單程證批核權，雙普選 都係通往港獨嘅路

條路走落去，相信大眾會意識到港獨並非不可行

整左懶人包，用得著既話請便

快 填

警告！！選管會取消公開咨詢唔代表撤回新DQ指引

香港好多大中華膠
除咗每日嗰150個
好多廢老係打從心底覺得自己係中國人

其實台灣都一樣有好多呢啲人，但人地可以將統獨成為議題
但香港人連提都唔想提

有圖有真相
一路安裝緊

政府話唔會係香港推，你信唔信

港獨同建國係兩個concept，
從某個角度睇，香港不嬲都獨立，佢有自己嘅憲法，有自己嘅系統。

爭取獨立即係承認香港本身唔獨立。

香港要建國，有自己嘅國體。

好認同 其實食水食物根本唔成問題
17年去完民族黨集會已經覺得香港要獨立

有自己憲法，但有另一個政權可以任意詮釋你啲法律，一句釋法，話DQ就DQ
有自己系統，但全方位俾人滲透統戰

我就講唔出香港而家叫獨立

道理大家都明 問題係點做到?

香港無野多 錢多

根本無獨立既氛圍

星斗市民 雖然俾人剝削 但香港地有手有腳真係餓唔死

仲未計有醫療同社智福利

如果有一朝無飯開 無屋住 咁就有計傾姐

依家真係難d

針唔拮到肉唔知痛
所以我理解越來越多人變成焦土派
因為要拖晒全世界落水一齊仆街先會令人想變

仲要籌備 預備 準備
咁又拖個四五十年

起碼要返個真·真普選先有得諗下一步

觀點與角度啦，釋法係有影響香港嘅獨立性。97年之後，五次釋法，事實上第一次釋法係有保障到香港。

而面對釋法，我哋唔係完全無力對抗。

現實係，我認為而家要爭取港獨，係未有基礎。無論係歷史，法律上，同實力上嘅差距、市民嘅共識，都冇。

我覺得，目前香港要獨立，只有兩個可能：
1）中共踢走香港
2）香港先保存香港國體，等到中共滅亡，我哋獨善其身，宣布獨立。

維穩費不足 真係可以食住上

爭民主 爭主權 爭尊嚴
香港獨立

開係政事台冇人睇

啲人未ready呢一步，開咩台都冇人睇

屌你原來熱狗黎
Block

2047前都要架喇

唔好意思, 借個位
香港人權和民主法案係今次成敗關鍵, 請大家務必勾結外國勢力, 以造成外憂內患局面